% !TeX root = ../tfg.tex
% !TeX encoding = utf8

%*******************************************************
% Agradecimientos
%*******************************************************

\chapter{Agradecimientos}

\emph{En primer lugar, quiero expresar mi más sincero agradecimiento a mis tutores, Javier y Pablo, por brindarme la posibilidad de desarrollar este proyecto con vosotros y por darme total libertad en su desarrollo. Agradezco profundamente vuestra disponibilidad para resolver cualquier duda, incluso antes de comenzar con el trabajo, así como vuestra motivación e incansable ayuda en todo lo que he necesitado.}\newline

\emph{Extender mi gratitud a la Universidad de Granada por darme la oportunidad de continuar mis estudios en tan prestigiosa institución, cuyo entorno académico y humano ha sido clave en mi desarrollo personal y profesional.}\newline

\emph{Agradecer también a todos los compañeros y amigos que he tenido el privilegio de conocer a lo largo de mi formación. En especial, a Julio y Guillermo, por estar a mi lado en los momentos más complicados y por celebrar cada logro de forma conjunta. Nada de esto hubiera sido lo mismo sin vuestra ayuda y compañía.}\newline

\emph{Finalmente, y lo más importante de todo, quiero agradecer a toda mi familia, en especial a mis padres y a mi hermana, por apoyarme de manera incondicional desde la distancia para llegar hasta aquí. Vuestro cariño y respaldo han sido fundamentales durante todo el camino.}\newline

\clearpage
\thispagestyle{empty}
\mbox{}
\newpage
\endinput

